\documentclass[oneside,final,14pt]{extarticle}
\usepackage[utf8x]{inputenc}
\usepackage[russianb]{babel}
\usepackage{vmargin}
\setpapersize{A4}
\setmarginsrb{2cm}{1.5cm}{1cm}{1.5cm}{0pt}{0mm}{0pt}{13mm}
\usepackage{indentfirst}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amsfonts}
\usepackage[dvips]{graphicx}
\usepackage{xcolor}
\graphicspath{{pictures/}}
\sloppy

\begin{document}
	\begin{titlepage}
		\centerline{Национальный Исследовательский Ядерный Университет "<МИФИ">}
		\vfill
		\Large
		\begin{center}
			Курсовая работа\\ по Общей физике (Электричество и магнетизм)
		\end{center}
		\normalsize
		\vfill
		\begin{flushright}
			Выполнили: Костенко Ю. А., \\ Зеленев В. С.
		\end{flushright}
		\vfill \vfill \vfill
		\centerline{Москва - 2024}
	\end{titlepage}
	\setcounter{page}{2}
	\tableofcontents
	\newpage
	
	\section{Постановка задач}
	\subsection{Задача 1}
	Исследовать электродинамику с монополями. Рассмотреть движение диона в однородном электрическом поле $E$; в однородном магнитном поле $B$; в скрещивающихся однородных электрическом и магнитном полях $E$ и $B$, причем считать, что $E \perp B$.
	\subsection{Задача 2}
	Исследовать модель Изинга для ферромагнетиков. Рассчитать вектор намагниченности, получить петлю гистерезиса (если возможно). 
	\subsection{Задача 3}
	Изучить движение заряженной частицы в равновесной электронейтральной плазме. Все необходимые параметры плазмы и частицы даны. 
	\newpage
	
	\section{Задача 1}
	\subsection{Электродинамика с монополями}
	Как известно, классические уравнения Максвелла несимметричны относительно обмена электрических и магнитных полей. Это, во многомо, связано с отсутствием магнитных зарядов. Однако существуют различные теории, которые предполагают их существование и позволяют исследовать так называемую электродинамику с монополями, чему и будет посвящен этот раздел. 
	
	Сперва следует договориться об обозначениях. Работать будем в системе СГС. К обозначениям будем добавлять индексы $e$ или $\mu$, в зависимости от того, с чем связан соответствующий объект (конкретная связь обычно будет понятна из контекста). 
	
	Начнем с получения новых уравнений Максвелла, а также преобразований обмена полей. Выпишем, для начала, классические уравнения Максвелла, с учетом соглашений об обозначениях: 
	$$
	\begin{aligned} 
		\nabla \cdot \vec E & = 4\pi\rho_{e} \\
		\nabla \cdot \vec B & = 0 \\
		\nabla \times \vec E & = -\frac{1}{c}\frac{\partial \vec B}{\partial t} \\
		\nabla \times \vec B & = \frac{4\pi}{c}\vec j_{e}+\frac{1}{c}\frac{\partial \vec E}{\partial t} \\
	\end{aligned}
	$$
	Очевидно, что для получения симметричных уравнений, во второе из них необходимо добавить член, связанный с плотностью магнитных зарядов $\rho_{\mu}$, а в третье \textbf{---} с током магнитных зарядов $\vec j_{\mu}$. После их добавления получается следующая система уравнений:
	$$
	\begin{aligned} 
		\nabla \cdot \vec E & = 4\pi\rho_{e} \\
		\nabla \cdot \vec B & =4\pi\rho_{\mu} \\
		\nabla \times \vec E & = -\frac{4\pi}{c}\vec j_{\mu}-\frac{1}{c}\frac{\partial \vec B}{\partial t} \\
		\nabla \times \vec B & = \frac{4\pi}{c}\vec j_{e}+\frac{1}{c}\frac{\partial \vec E}{\partial t} \\
	\end{aligned}
	$$
	При этом минус в третьем уравнении необходим из-за вида искомой симметрии. Полученная система уравнений оказывается симметрична относительно следующего преобразования:
	$$
	\begin{aligned} 
		\vec E & \rightarrow \vec B \\
		\vec B & \rightarrow -\vec E \\
		\rho_{e} & \rightarrow \rho_{\mu} \\
		\rho_{\mu} & \rightarrow -\rho_{e} \\
		\vec j_{e} & \rightarrow \vec j_{\mu} \\
		\vec j_{\mu} & \rightarrow -\vec j_{e} \\
	\end{aligned}
	$$
	Опираясь на эти преобразования и на известные формулы классической электродинамики, можно получить следующие выражения:
	$$\frac{\partial \rho_{e}}{\partial t}+\nabla\cdot\vec j_{e}=0 \rightarrow \frac{\partial \rho_{\mu}}{\partial t}+\nabla\cdot\vec j_{\mu}=0$$
	$$\varphi_{e} = \frac{q_{e}}{r} \rightarrow \varphi_{\mu} = \frac{q_{\mu}}{r} $$
	$$\vec E = \frac{q_{e}}{r^3}\vec r \rightarrow \vec B = \frac{q_{\mu}}{r^3}\vec r$$
	$$\vec B=\frac{q_{e}}{c}\frac{\vec v \times(\vec r - \vec{ r^\prime})}{|\vec r - \vec {r^\prime}|^3} \rightarrow \vec E=-\frac{q_{\mu}}{c}\frac{\vec v \times(\vec r - \vec{ r^\prime})}{|\vec r - \vec {r^\prime}|^3}$$
	$$\vec F_{e}=q_{e}(\vec E + \frac{1}{c}\vec v \times \vec B) \rightarrow \vec F_{\mu}=q_{\mu}(\vec B - \frac{1}{c}\vec v \times \vec E)$$
	
	\newpage
	\subsection{Движение диона в различных полях}
		\noindent Как следствие \textbf{симметризации} уравнений Максвелла, осуществлённой в предыдущем разделе задачи путём определения некоторой модели "\textbf{монополя}"\, (частицы, являющейся независимым \textbf{источником} центрально-симметричного \textbf{магнитного поля}), имеет место рассмотрение модели "\textbf{диона}"\, (частицы $m$, обладающей не только собственным \textbf{электрическим} $q_{e}$, но и собственным \textbf{магнитным} зарядом $q_{\mu}$). \\
		
		\noindent \textbf{Дион} можно поочерёдно поместить в однородное \textbf{электрическое}, однородное \textbf{магнитное} поле, а также в поле, представляющее \textbf{суперпозицию} оных полей, \textbf{скрещенных} под \textbf{прямым} углом в пространстве, и рассмотреть особенности его динамики. \\
		
		\noindent Рассмотрим \textbf{общее уравнение динамики диона} (в системе СГСЭ): \\
		
		\begin{math}
			\begin{aligned}
				& m\dot{\vec{v}} = q_{e}\left(\vec{E} + \frac{1}{c} \cdot \left[\vec{v} \times \vec{B}\right]\right) + q_{\mu}\left(\vec{B} - \frac{1}{c} \cdot \left[\vec{v} \times \vec{E}\right]\right),\; \text{где:} \\
				& \vec{v} = \{v_{x},\, v_{y},\, v_{z}\} - \text{вектор скорости частицы}; \\
				& \vec{E} = \{E_{x},\, E_{y},\, E_{z}\} - \text{вектор электрической напряжённости}; \\
				& \vec{B} = \{B_{x},\, B_{y},\, B_{z}\} - \text{вектор магнитной индукции}.
			\end{aligned}
		\end{math} \\\\
		
		\noindent Рассмотрим движение диона только в однородном электрическом поле $(\vec{B} = \vec{0})$, задающемся в пространстве вектором электрической напряжённости вида $\vec{E} = \{E_{x},\, 0,\, 0\}$. \\
		
		\noindent Запишем уравнение динамики для данного случая: \\
		
		\begin{math}
			\begin{aligned}
				& m\dot{\vec{v}} = E_{x}\Big(q_{e} - q_{\mu}\left(v_{z}\vec{e}_{y} - v_{y}\vec{e}_{z}\right)\Big)
			\end{aligned}
		\end{math} \\
		
		\noindent Рассмотрим следующую систему линейных дифференциальных уравнений $II$-го порядка относительно времени $t$: \\
		
		\begin{math}
			(\textasteriskcentered) \left\{
			\begin{aligned}
				& \ddot{x} = \frac{q_{e}E_{x}}{m} \\\\
				& \ddot{y} = -\frac{q_{\mu}E_{x}}{mc} \cdot \dot{z} \\\\
				& \ddot{z} = \frac{q_{\mu}E_{x}}{mc} \cdot \dot{y}
			\end{aligned}
			\right.
		\end{math}
		
		\newpage
		\noindent Произведём переобозначение вышеописанных групп констант: \\
		
		\begin{math}
			\begin{aligned}
				& \beta_{1} = \frac{q_{e}E_{x}}{m}, \quad \omega_{E} = \frac{q_{\mu}E_{x}}{mc}
			\end{aligned}
		\end{math} \\
		
		\noindent Перепишем систему уравнений $(\textasteriskcentered)$ следующим образом: \\
		
		\begin{math}
			\left\{
			\begin{aligned}
				& \ddot{x} = \beta_{1} \quad && (1) \\\\
				& \ddot{y} = -\omega_{E} \cdot \dot{z} \quad && (2) \\\\
				& \ddot{z} = \omega_{E} \cdot \dot{y} \quad && (3)
			\end{aligned}
			\right.
		\end{math} \\\\
		
		\noindent Найдём решение уравнения $(1)$, дважды его проинтегрировав: \\
		
		\begin{math}
			\begin{aligned}
				& x = \frac{\beta_{1}t^{2}}{2} + C_{1}t + C_{2}, \quad \{C_{1}, C_{2}\} = const \quad && (4)
			\end{aligned}
		\end{math} \\\\
		
		\noindent Далее, найдём решения уравнений $(2)$ и $(3)$. \\
		
		\noindent При выражении из уравнения $(2)$ $\dot{z}$ и подстановке его в уравнение $(3)$, получим следующего вида линейное дифференциальное уравнение $III$-го порядка относительно $t$: \\
		
		\begin{math}
			\begin{aligned}
				& \dddot{y} + \omega_{E}^{2} \cdot \dot{y} = 0 \quad && (5)
			\end{aligned}
		\end{math} \\
		
		\noindent Произведём следующую замену $\dot{y} = \xi$ и перепишем уравнение $(5)$ в следующем виде: \\
		
		\begin{math}
			\begin{aligned}
				& \ddot{\xi} + \omega_{E}^{2} \cdot \xi = 0 \quad && (6)
			\end{aligned}
		\end{math} \\
		
		\noindent Получили дифференциальное уравнение вида $\left\{F(\xi,\, \ddot{\xi}) = 0\right\}$ с возможностью понижения порядка. \\
		
		\noindent Воспользуемся данной возможностью --- произведём следующие замены: \\
		
		\begin{math}
			\begin{aligned}
				& \dot{\xi} = p(\xi), \quad \ddot{\xi} = p(\xi) \cdot p'(\xi)
			\end{aligned}
		\end{math} \\
		
		\noindent В таком случае, уравнение $(6)$ можно переписать следующим образом: \\
		
		\begin{math}
			\begin{aligned}
				& p' + \frac{\omega_{E}^{2} \cdot \xi}{p} = 0
			\end{aligned}
		\end{math} \\
		
		\noindent Решим полученное уравнение методом разделения переменных --- найдём функцию $p(\xi) = \dot{\xi}$: \\
		
		\begin{math}
			\begin{aligned}
				& \frac{dp}{d\xi} = - \frac{\omega_{E}^{2} \cdot \xi}{p} \\\\
				& pdp = - \omega_{E}^{2} \cdot \xi d\xi \\\\
				& p = \pm \sqrt{\widehat{C}_{1} - \omega_{E}^{2} \xi^{2}}, \quad \widehat{C}_{1} = const
			\end{aligned}
		\end{math} \\\\
		
		\noindent Таким образом, получили функцию $\dot{\xi} = \pm \sqrt{\widehat{C}_{1} - \omega_{E}^{2} \xi^{2}},\; \widehat{C}_{1} = const$. \\
		
		\noindent Продолжим решение уравнения --- найдём аналогичным способом функции $\xi(t) = \dot{y}$ и $y(t)$ соответственно: \\
		
		\begin{math}
			\begin{aligned}
				& \dot{\xi} = \pm \sqrt{\widehat{C}_{1} - \omega_{E}^{2} \xi^{2}} \\\\
				& \pm \frac{d\xi}{\sqrt{\widehat{C}_{1} - \omega_{E}^{2} \xi^{2}}} = dt \\\\
				& \pm \arcsin{\left(\frac{\omega_{E}}{\sqrt{\widehat{C}_{1}}}\,\xi\right)} = \omega_{E}t + \widehat{C}_{2}, \quad \widehat{C}_{2} = const  \\\\
				& \frac{\omega_{E}}{\sqrt{\widehat{C}_{1}}}\,\xi = \pm \sin{(\omega_{E}t + \widehat{C}_{2})} \\\\
				& \xi = \pm \frac{\sqrt{\widehat{C}_1}}{\omega_{E}} \sin{(\omega_{E}t + \widehat{C}_{2})} \\\\
				& \dot{y} = \pm \frac{\sqrt{\widehat{C}_1}}{\omega_{E}} \sin{(\omega_{E}t + \widehat{C}_{2})} \\\\
			\end{aligned}
		\end{math}
		
		\begin{math}
			\begin{aligned}
				& dy = \pm \frac{\sqrt{\widehat{C}_1}}{\omega_{E}} \sin{(\omega_{E}t + \widehat{C}_{2})} dt \\\\
				& y = \pm \frac{\sqrt{\widehat{C}_1}}{\omega_{E}^{2}} \cos{(\omega_{E}t + \widehat{C}_{2})} + \widehat{C}_{3}, \quad \widehat{C}_{3} = const
			\end{aligned}
		\end{math} \\\\
		
		\noindent В результате получили итоговое решение дифференциального уравнения $(5)$: \\
		
		\begin{math}
			\begin{aligned}
				& y = \pm \frac{\sqrt{\widehat{C}_1}}{\omega_{E}^{2}} \cos{(\omega_{E}t + \widehat{C}_{2})} + \widehat{C}_{3}, \quad \{\widehat{C}_{1},\, \widehat{C}_{2},\, \widehat{C}_{3}\} = const
			\end{aligned}
		\end{math} \\\\
		
		\noindent Подставим получившееся уравнение $y = y(t)$ в уравнение $(3)$ и найдём уравнение $z = z(t)$:
		
	\newpage
	\section{Задача 2}
	\subsection{Аналитическое решение}
	\paragraph{Одномерная модель:}
	В рамках одномерной модели Изинга рассматривается цепочка из $N$ одинаковых магнитных моментов, которые могут быть ориентированы либо "вверх", либо "вниз". Считается, что взаимодействуют только соседние магнитные моменты, причем энергия их взаимодействия равна $-J$, если они направлены в одну сторону, и $J$, если в разные, где $J=const>0$ \textbf{---} квантовомеханическая энергия обменного взаимодействия. Также предполагается, что цепочка помещена в магнитное поле $\vec B$, и накладываются циклические граничные условия в виде взаимодействия первого и последнего атомов цепочки. 

	Формализуем всё перечисленное. Будем считать, что магнитные моменты заданы как $\mu_{i}=\mu_{(1)}s_{i}\vec e_{z}$, где $\mu_{(1)}$\textbf{---} модуль магнитного момента, $s_{i} \in \{-1, 1\}$ \textbf{---} так называемый спин, и $\vec B=B\vec e_{z}$. В таком случае полная энергия цепочки записывается как 
$$E=-J\sum_{i=1}^{N-1}s_{i}s_{i+1}-Js_{1}s_{N}-\mu_{(1)}B\sum_{i=1}^{N}s_{i}$$
	В данной формуле первая сумма отвечает за энергию взаимодействия основной части цепочки, вторая сумма отвечает за энергию взаимодействия диполей и магнитного поля (которое предполагается классическим) и оставшееся слагаемое связано с циклическим граничным условием. 

	Теперь будем искать статистическую сумму $Z$, через которую выразятся все интересующие нас величины, такие как теплоемкость и намагниченность. Как известно из экспериментов, в случае ферромагнетиков эти величины должны претерпевать скачок при некоторой температуре, называемой температурой Кюри $T_{c}$. Итак, статистическая сумма по конфигурациям цепочки $\{s\}$ запишется как
$$Z=\sum_{\{s\}}e^{-\frac{E}{k_{B}T}}=\sum_{\{s\}}\exp\left(\frac{J}{k_{B}T}\sum_{i=1}^{N-1}s_{i}s_{i+1}+\frac{J}{k_{B}T}s_{1}s_{N}+\frac{\mu_{(1)}B}{k_{B}T}\sum_{i=1}^{N}s_{i}\right)$$
	Для удобства введём $\alpha=\frac{J}{k_{B}T}$ и $\beta=\frac{\mu_{(1)}B}{k_{B}T}$, после чего перепишем статистическую сумму в следующем виде:
$$Z=\sum_{\{s\}}e^{\alpha s_{1}s_{2}+\frac{\beta}{2}(s_{1}+s_{2})}e^{\alpha s_{2}s_{3}+\frac{\beta}{2}(s_{2}+s_{3})}\ldots e^{\alpha s_{N}s_{1}+\frac{\beta}{2}(s_{N}+s_{1})}=\sum_{\{s\}}t_{s_{1}s_{2}}t_{s_{2}s_{3}}\ldots t_{s_{N}s_{1}}$$
	Где $t_{s_{i}s_{j}}=e^{\alpha s_{i}s_{j}+\frac{\beta}{2}(s_{i}+s_{j})}$. Оказывается, что из $t_{s_{i}s_{j}}$ можно сформировать так называемую трансфер-матрицу 
$$T=
\begin{pmatrix}
T_{1, 1} & T_{1, -1} \\
T_{-1, 1} & T_{-1, -1} \\
\end{pmatrix}=
\begin{pmatrix}
e^{\alpha+\beta} & e^{-\alpha} \\
e^{-\alpha} & e^{\alpha-\beta} \\
\end{pmatrix}$$
	При этом будем обозначать элементы $T^{k}$ как $t^{(k)}_{1, 1}$, $t^{(k)}_{1, -1}$, $t^{(k)}_{-1, 1}$ и $t^{(k)}_{-1, -1}$.Тогда окажется, что 
\begin{multline*}
Z=\sum_{\{s\}}t_{s_{1}s_{2}}t_{s_{2}s_{3}}\ldots t_{s_{N}s_{1}}=\sum_{s_{1}=\pm 1}\sum_{s_{2}=\pm 1}\ldots\sum_{s_{N}=\pm 1}t_{s_{1}s_{2}}t_{s_{2}s_{3}}\ldots t_{s_{N}s_{1}}= \\= \sum_{s_{1}=\pm 1}\sum_{s_{2}=\pm 1}\ldots\sum_{s_{N-1}=\pm 1}t_{s_{1}s_{2}}t_{s_{2}s_{3}}\ldots t_{s_{N-2}s_{N-1}}\sum_{s_{N}=\pm 1}t_{s_{N-1}s_{N}}t_{s_{N}s_{1}}
\end{multline*}
	Исходя из формул перемножения матриц получаем, что 
$$\sum_{s_{N}=\pm 1}t_{s_{N-1}s_{N}}t_{s_{N}s_{1}}=t^{(2)}_{s_{N-1}s_{1}}$$
	Повторяя подобные перестановки сумм и преобразования произведений получим, что 
$$Z=\sum_{s_{1}=\pm 1}t^{(N)}_{s_{1}s_{1}}=Tr \ T^{N}$$
	В нашем случае, матрица $T$ очевидно является симметричной и обладает вещественными элементами, что позволяет привести её к диагональному виду 
$$
T^\prime=
\begin{pmatrix}
\lambda_{1} & 0 \\
0 & \lambda_{2} \\
\end{pmatrix}
$$
	Причем из-за инвариантности следа матрицы окажется, что 
$$Z=Tr \ T^{N}=Tr \ T^{\prime N}=\lambda_{1}^N+\lambda_{2}^{N}$$
	Если процедуру диагонализации провести так, чтобы $\lambda_{1} > \lambda_{2}$ (собственные значения обязательно будут вещественными из-за определения матрицы), то в предельном случае $N\rightarrow \infty$ получим 
$$Z=\lambda_1^{N}$$
	Для нашего определения матрциы $T$ имеем характеристическое уравнение 
$$\lambda^2-\lambda(e^{\alpha+\beta}+e^{\alpha-\beta})+e^{2\alpha}-e^{-2\alpha}=0$$
	Отсюда получаем, что 
$$\lambda_{\pm}=e^{\alpha}\cosh(\beta)\pm\sqrt{e^{2\alpha}\sinh^{2}(\beta)+e^{-2\alpha}}$$
	И тогда $\lambda_{1}=e^{\alpha}\cosh(\beta)+\sqrt{e^{2\alpha}\sinh^{2}(\beta)+e^{-2\alpha}}$
	\paragraph{Двумерная и трехмерная модели:}
	Точное аналитическое решение модели Изинга вполне возможно, однако его получение и анализ крайне трудны с точки зрения математики, так что здесь мы ограничимся кратким изложением основных этапов его получения и одним важным в дальнейшем результатом. Полное изложение можно прочитать, например, в \S 151 \cite{land5}.

	В рамках двумерной модели рассматривается плоская квадратная решетка из $N$ узлов при отсутствии магнтиного поля. Аналогично одномерному случаю, записывается полная энергия системы диполей, после чего записывается статистическая сумма. Полученная экспонента раскладывается по степеням $\theta = \frac{J}{k_{B}T}$, в результате чего статистическая сумма представляется в виде полинома по степеням $x=\tanh(\theta)$ и по степеням спинов. После этого каждому одночлену ставится в соответствие некоторый цикл на решетке (который может иметь самопересечения и быть многосвязным). Каждый цикл представляется в виде совокупности нескольких замкнутых петель, по которым проводится суммирование. Оно, в свою очередь, сводится к уже решенной задаче о случайных блужданиях точки по решетке. После длительных математическх преобразований находится статистическая сумма в виде двойного произведения и термодинамический потенциал в виде интеграла, не берущегося в элементарных функциях. 

	Наиболее интересным для нас результатом является формула для температуры Кюри для двумерной решетки. В рамках данной модели получается, что $T_{c}=\frac{2J}{k_{B}\ln(1+\sqrt{2})}$. 

	В свою очередь, аналитическое решение трехмерной модели на данный момент отсутствует, и непонятно, насколько реально его получение. 
	\subsection{Компьютерное моделирование:}
	\paragraph{Одномерная и трехмерная модели:}
	Компьютерное моделирование одномерной модели не проводилось в связи с тем, что возможно её точное аналитическое решение, из которого следует, что одномерная модель теряет часть важных свойств ферромагнетика. 

	В свою очередь, моделирование трехмерной задачи не проводилось в связи с тем, что имеющееся оборудование и реализации алгоритма не позволяют проводить моделирование достаточно больших систем с достаточной скоростью. Однако это принципиально возможно при наличии более мощных компьютеров и лучшей оптимизации соответствующих алгоритмов. 
	\paragraph{Двумерная модель:}
	\paragraph{Получение исходных данных для моделирования:}	

	\newpage
	
	\section{Задача 3}
	
	\begin{thebibliography}{0}
		\bibitem{land5} Ландау Л. Д., Лифшиц Е. М. \textit{Статистическая физика. Часть 1} \textbf{---} М., Наука, 1976.
		\bibitem{magn} Blundell S. \textit{Magnetism in Condensed Matter} \textbf{---} Oxford University Press, 2001.
	\end{thebibliography}
\end{document}